\documentclass{article}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{geometry}
\usepackage{listings}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{xcolor}
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codeorange}{rgb}{1,0.49,0}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.96}
\definecolor{commentgreen}{RGB}{2,112,10}
\definecolor{eminence}{RGB}{108,48,130}
\definecolor{weborange}{RGB}{255,165,0}
\definecolor{frenchplum}{RGB}{129,20,83}


 \geometry{
 a4paper,
 total={170mm,257mm},
 left=25mm,
 top=30mm,
 bottom=30mm,
 }

\title{Práctica 1 Código Huffman y Primer Teorema de Shannon}
\author{Samuel Fernando García Herrera}



\begin{document}

\maketitle

\section{Introducción}
El objetivo de esta práctica es implementar el algoritmo de Huffman para codificar texto en binario. El algoritmo intenta aumentar la eficiencia del código minimizando la longitud de los caracteres más comunes. Además, se pretende comprobar que se cumple el primer teorema de Shannon para un texto dado.

\section{Métodos}
Material utilizado:
\begin{itemize}
  \item El archivo de texto en español \texttt{GCOM2024\_pract1\_auxiliar\_esp.txt}
  \item El archivo de texto en inglés \texttt{GCOM2024\_pract1\_auxiliar\_eng.txt}
\end{itemize}
El procedimiento de generación sigue los siguientes pasos. Lo ilustramos con un texto sencillo: "MISSISSIPPI"
\begin{enumerate}
    \item Creamos una lista de frecuencias con la frecuencia relativa de cada carácter en el texto:\\
    {'M': 0.091,
 'P': 0.182,
 'I': 0.364,
 'S': 0.364}
    \item Tomamos los dos caracteres con menos frecuencia, y asignamos 0 (izquierda) o 1 (derecha) a cada uno. Luego los tratamos como un único carácter con la frecuencia sumada de los dos caracteres. Este proceso sigue hasta que todos los caracteres forman una única cadena.\\
    {[('M': 0, 'P': 1), ('MP': 0, 'I': 1), ('S': 0, 'MPI': 1)]} Cadena final: 'SMPI'
    
    \item Recorremos la lista y vamos concatenando un 1 o un 0 en función de si la secuencia de caracteres está a la izquierda o derecha. Cuando una cadena sea de longitud uno, se añade al diccionario por primera vez con su número. Si una cadena es más larga, se concatena un 1 o un cero solo a los caracteres que estén en la cadena. El proceso acaba cuando hemos visto todos los elementos de {[('M': 0, 'P': 1), ('MP': 0, 'I': 1), ('S': 0, 'MPI': 1)]}

\end{enumerate}
Una vez se obtiene el código, se puede codificar un texto. Para ello tomamos cada carácter y concatenamos su correspondiente binario.
Para decodificar, se recorre la cadena binaria hasta que una subcadena corresponda con uno de los elementos codificados. Cuando se encuentra una correspondencia, se repite el proceso. Cabe mencionar que tal y como está construido el algoritmo, dos caracteres distintos no pueden compartir un segmento inicial. 


\section{Resultados}
A partir de los archivos de texto obtenemos dos códigos de la siguiente forma: \\

\textbf{Código en inglés}: 
{['x': '010001100',
 'S': '010001101',
 'E': '010001110',
 'R': '010001111',
 '4': '111101000',
 '-': '111101001',
 'A': '01000000',
 'T': '01000001',
 'L': '01000100',
 'M': '01000101',
 'z': '11110101',
 'q': '11111110',
 'g': '11111111',
 ',': '0000100',
 'k': '0000101',
 '.': '0100001',
 'w': '1111000',
 'b': '1111001',
 'y': '1111011',
 'v': '1111110',
 'u': '000011',
 'p': '111110',
 'c': '00000',
 'f': '00010',
 'l': '00011',
 'h': '01001',
 'd': '01100',
 'm': '01101',
 'r': '0101',
 'o': '0111',
 'a': '1000',
 's': '1001',
 't': '1010',
 'n': '1011',
 'i': '1110',
 'e': '001',
 ' ': '110']} \\
 
\textbf{Código en español}: 
{['x': '001001000',
 'P': '001001001',
 'E': '001001010',
 'j': '001001011',
 'R': '001001100',
 'í': '001001101',
 '4': '001001110',
 'C': '001001111',
 'M': '111111100',
 'w': '111111101',
 'g': '111111110',
 'y': '111111111',
 'h': '00100000',
 'é': '00100001',
 'k': '00100010',
 '-': '00100011',
 'q': '11011110',
 'L': '11011111',
 ',': '11111100',
 '.': '11111101',
 'b': '1101100',
 'z': '1101101',
 'ó': '1101110',
 'f': '1111100',
 'v': '1111101',
 'p': '00101',
 'm': '01110',
 'u': '01111',
 'l': '11010',
 'd': '11100',
 't': '11101',
 'c': '11110',
 's': '0011',
 'r': '0110',
 'n': '1000',
 'o': '1001',
 'i': '1100',
 'a': '000',
 'e': '010',
 ' ': '101']}\\

Por otro lado, el primer teorema de Shannon \((H \le L \le H + 1\)) se cumple: \\
Entropía del texto en español: \(H_{ESP}\) = 4.27846906600711 \\
Longitud Media del texto en español: \(L_{ESP}\) = 4.304285714285715
\\
Entropía del texto en inglés: \(H_{ENG}\) = 4.2827303843795885\\
Longitud Media del texto en inglés: \(L_{ENG}\) = 4.303754266211604\\



Y la palabra "Lorentz" en cada idioma tiene la siguiente forma: \\
Codificacion de la palabra "Lorentz" con el diccionario en espanol: 11011111100101100101000111011101101 \\
Codificacion de la palabra "Lorentz" con el diccionario en ingles: 01000100011101010011011101011110101

\section{Conclusión}


\section{Código Utilizado}
Código utilizado en el fichero "Prac1GeoComp\_SamFGar.py"

\renewcommand\lstlistingname{Código Fuente}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{codeorange},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codegreen},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2,
    xleftmargin=10pt,
}

\lstset{style=mystyle}
\lstinputlisting[language=Python, caption={Codificación de Huffman en Python},label={lst:pmv_example}, mathescape=true]{Prac1GeoComp_SamFGar.py}




\end{document}
